\chapter{Реализация методов локализации}\thispagestyle{fancy}
\section{Используемое программное обеспечение}
\subsection{Caffe} \label{caffe}
\textbf{Caffe}\cite{jia2014caffe} — это фреймворк глубокого обучения нейронных сетей, с открытым исходным кодом, разработка которого была начата в Лаборатории компьютерного зрения университета Беркли. Caffe написан на языке программирования C++, так же он предоставляет интерфейсы для языка программирования Python и пакета Matlab.\\

Для начала работы с Caffe даже не требуется навыков программирования, так как конфигурация Caffe выполняется с помощью конфигурационных файлов в формате \textit{prototxt}, а запускать обучение можно из командной строки.\\

Так например, конфигурация  приведенная в листинге \ref{code:prototxt} определяет нейронную сеть, архитектура которой показана на рисунке \ref{fig:nnex}
\begin{lstlisting}[label=code:prototxt,caption=Пример определения НС в Caffe]
name: "LogReg"
layer {
name: "mnist"
type: "Data"
top: "data"
top: "label"
data_param {
source: "input_leveldb"
batch_size: 64
}
}
layer {
name: "ip"
type: "InnerProduct"
bottom: "data"
top: "ip"
inner_product_param {
num_output: 2
}
}

layer {
name: "loss"
type: "SoftmaxWithLoss"
bottom: "ip"
bottom: "label"
top: "loss"
}
\end{lstlisting}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,natwidth=610,natheight=500]{logreg.pdf}
	\caption{Пример нейронной сети.}
	\label{fig:nnex}
\end{figure}

Как можно понять из листинга \ref{code:prototxt}, модель нейронной сети в Caffe определяется послойно. Для каждого слоя определяются его названия, параметры, и слои которые находятся выше него и ниже него. Информация в сети распространяется верх и вниз, причем входные слои находятся в самом внизу, выходные в самом верху. То есть распространение верх соответствует распространению вперед и наоборот.\\

Информация в сети распространяется в виде объектов, которые называются \textit{блобами}, и представляют собой многомерные массивы.\\

Для обучения сетей, в Caffe определены несколько алгоритмов оптимизации. Среди них:
\begin{itemize}
	\item Стохастический градиентный спуск
	\item Адаптивный градиентный спуск
	\item Алгоритм AdaDelta
	\item Ускоренный градиент Нестерова
\end{itemize}

В prototxt файле также указывается какой алгоритм оптимизации использовать.

\subsection{Numpy} \label{numpy}

\textbf{Numpy}\cite{numpy} -- это библиотека языка программирования Python,
предоставляющая поддержку больших многомерных массивов и матриц, вместе с большой библиотекой высокоуровневых математических функций для операций с этими массивами.\\

Еще одним возможностью библиотеки numpy является возможность интеграции с кодом, написанным на компилируемых языках программирования, таких как C++ или Fortran.\\

Ядром функциональноси numpy является структура данных \textit{ndarray}, представляющая собой n-мерный массив однотипных данных.\\

Numpy является де-факто стандартом при использовании Python для научных вычислений. Он используется многими другими библиотеками для своей работы. Так, например, библиотека компьютерного зрения OpenCV\footnote{http://opencv.org/} использует многомерные массивы numpy для представления изображений. В OpenCV картинка расширением $m\times n$ представляется в виде трехмерного массива размером $m \times n \times 3$ или $m \times n \times 4$ в случае работы с изображениями содержащими альфа-канал, где первые три элемента третьей оси соответсвуюют красному, зеленому и синему цвету цветовой модели RGB.\\

В интерфейсе фреймворка Caffe (см. \ref{caffe}) для языка программирования Python, блобы также представляются в виде многомерных массивов numpy.

\section{Описание реализованных методов}
Для создания системы распознавания изображений была использована модель нейронной сети VGG (см. \ref{VGG}) в которую было произведено внедрение сети генерации прямоугольников (см. \ref{p:rpn}). Для предварительной генерации предложений объектов перед началом обучения нейронной сети был использован алгоритм Selective Search(см. \ref{p:genbox})


\subsection{VGG} \label{VGG}
\textbf{VGG} - это модель нейронной сети, представленная в \cite{Simonyan14c} , состоящая из шестнадцати слоев. \\

Нейронная сеть VGG принимает на вход изображения размером $224 \times 224$, перед подачей на вход нейронной сети над изображениями выполняется операция вычитания среднего значения каждого пикселя, вычисленного на тренировGradient-Based Learningочном наборе данных. Затем изображение проходит через набор сверточных слоев, где используются фильтры размером $3\times 3$. Отступ от границы изображения для применения фильтров равен одному пикселю. За некоторыми сверточными слоями(не за всеми) следуют слои выборки максимального (\textit{max pooling} см. \ref{CNN}), выполняющие выборку в окне размером $2 \times 2$.\\

За набором сверточных слоев, организованных в виде стека, следуют три полносвязных слоя, два из которых имеют по 4096 выхода, а последний -- 1000 выходов, соответствующих тысяче классов набора данных Imagenet. Выходным слоем является слой функции Softmax(см. \ref{p:softmax}). За каждым скрытым сверточным слоем следует слой нелинейности типа выпрямление (\textit{ReLU})\cite{NIPS2012_4824}.\\

На рисунке \ref{fig:vgg} показано схематическое устройство нейронной сети VGG.\\

Многие архитектуры нейронных сетей являются в той или иной мере вариациями одной архитектуры. Основываясь на этой базовой архитектуре, архитектуры нейронных сетей можно условно разделять на поколения. Базовыми архитектурами нейронных сетей являются:
\begin{enumerate}
	\item 2012-2013 гг. AlexNet \cite{NIPS2012_4824}
	\item 2013-2014 гг. VGG \cite{Simonyan14c}
	\item 2014-2015 гг. Inception \cite{DBLP:journals/corr/SzegedyLJSRAEVR14}
	\item 2015-2016 гг. ResNet \cite{He2015}\cite{He2016} 
\end{enumerate}

Как видим, в данная работа основана на модели позапрошлого поколения, которая показывает результаты хуже, чем более новые модели. Чем же был обусловлен такой выбор? Почему бы не использовать более новую модель для лучших результатов? Такой выбор обусловлен ограниченностью вычислительных ресурсов. Модель VGG в сочетании с RPN требует 11 гигабайт памяти на графической карте. Про конфигурацию используемого оборудования см. \ref{exps}.\\
Для обучения модели Inception, например, использовался кластер машин, оснащенных графическими процессорами. На этом кластере время обучения составило больше недели. Поэтому было принято решение использовать компромиссный вариант между требованиями и уровнем работы модели, в виде модели VGG.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,natwidth=610,natheight=500]{vgg.pdf}
	\caption{Структура сети VGG}
	\label{fig:vgg}
\end{figure}


\subsection{RPN} \label{p:rpn}

Алгоритм нахождения предложений объектов на изображении, такой, как описанный выше Selective Search,зачастую является операцией с большим временем выполнения. Самые быстрые существующие реализации этого алгоритма реализованы на языке C++ и не использует вычислительные возможности графических процессоров для ускорения вычислений. Так, например, алгоритм Selective Search занимает до 2 секунд на обработку одного изображения.\\

Так как сами нейронные сети запускаются на графических процессорах, и на обработку одного изображения потребляют на порядок меньше времени,это становится <<бутылочным горлышком>> при реализации системы распознавания изображений. Для решения этой проблемы был использован метод \textbf{Region Proposal Network (RPN)} \cite{renNIPS15fasterrcnn}\\

Сеть предложения регионов(RPN) — это метод генерации PoI, основанный на глубоких нейронных сетях с общими свёрточными слоями с системой распознавания объектов на изображении, представленными например в \cite{girshickICCV15fastrcnn}. Использование этого метода позволяет сократить время генерации PoI для одного изображения до нескольких десятков миллисекунд. \\

На вход RPN принимает изображение любого размера и возвращает множество прямоугольных областей с вероятностями принадлежности данного региона к каждому классу объектов. Для генерации предложений регионов, маленькая нейронная сеть "скользит" по выводу последнего сверточного слоя \cite{girshickICCV15fastrcnn}. Эта сеть принимает в качестве входа участок вывода последнего сверточного слоя размером $ n \times n $. Каждое такое входное окно отображается в свойства меньшей размерности(256-мерные для архитектуры нейронной сети ZF\cite{DBLP:journals/corr/ZeilerF13} и 512-мерные для архитектуры VGG\cite{Simonyan14c}) с последующим применением слоя линейного выпрямления.
Полученные свойства в дальнейшем используются в полносвязных слоях для получения размера региона и его класса. См.рис. \ref{fig:rpn} \\

\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth,natwidth=610,natheight=500]{rpn1.pdf}
	\caption{Структура сети RPN}
	\label{fig:rpn}
\end{figure}
Можно заметить, что сеть RPN действует скользящим образом. Поэтому  полносвязные слои общие для всех пространственных расположений. Эту архитектуру можно естественным образом реализовать как сверточный слой с размером фильтра $ n \times n $, которому следует 2 сверточных слоя с размером фильтра $ 1 \times 1 $\\

В каждом расположении скользящего окна одновременно вычисляется несколько предложений областей. Максимальное число таких предложений для каждого расположения обозначим $k$. Таким образом, слой регрессии будет иметь $4k$ выхода, соответствующих координатам каждой области. А слой классификации областей будет иметь $2k$ выхода соответствующих вероятности того что это объект и не объект для каждого предложения. \\

$k$ предложений параметризованы относительно $k$ эталонных прямоугольников, которые мы будем называть \textit{якорями}. Каждый якорь центрирован относительно скользящего окна и ассоциирован с масштабом и соотношением сторон. По умолчания используется 3 разных масштаба и 3 разных соотношения сторон, что дает в результате $k=9$ якорей в каждом скользящем окне. В карте свойств-результатов свертки размером $W \times k$ расположено всего $WHk$ якорей.\\

Для обучения сети RPN мы присваиваем бинарную отметку(объект или не объект) каждому якорю.Позитивное значение присваиваем в двух случаях: 1) якорю(или нескольким якорям) с максимальным значением отношения пересечения прямоугольника к объединению с истинным прямоугольником, или 2) якорям, у которых это значение больше 0.7. Заметим, что один истинный прямоугольник может присвоит значение истина нескольким якорям.\\

Функция потерь для изображения в RPN определена следующим образом:
\begin{equation}\label{eq:loss}
\begin{aligned}
L(\{p_i\}, \{t_i\}) = \frac{1}{N_{\cls}}\sum_i L_{\cls}(p_i, p^{*}_i) \\ + \lambda\frac{1}{N_{\reg}}\sum_i  p^{*}_i L_{\reg}(t_i, t^{*}_i).
\end{aligned}
\end{equation}
Здесь $i$-номер якоря, $p_i$ - вероятность того что этот якорь-объект,$p^{*}_i$ - 1-если в истинном прямоугольнике содержится объект и 0 в противоположном случае, $t_i$ - вектор, представляющий координаты предсказанного прямоугольника относительно якоря и $t^{*}_i$ координаты истинного прямоугольника относительно положительного якоря.

\subsection{Selective Search} \label{p:genbox}
Для обучения систем распознавания изображений, как и в общем для задач обучения с учителем, кроме исходных данных(в данном случае изображений) также требуются и данные, которые нужно найти, соответствующие нашим входным изображениям. В данном случае, такими данными являются набор ограничительных рамок(\textit{bounding box}), расположенных вокруг объектов на изображении. \\


%Уточнить этот момент
Для обучения же нейронных сетей необходимы не только истинные ограничительные рамки, но и набор многих не точных рамок. Для генерации ограничительных рамок вокруг возможных объектов на изображении разработаны несколько алгоритмов, среди которых EdgeBoxes \cite{ZitnickECCV14edgeBoxes}, MCG \cite{APBMM2014},Selective Search \cite{UijlingsIJCV2013}, RIGOR \cite{humayun_CVPR_2014_rigor}.\\

В этой работе мы используем метод Selective Search как один из самых простых и самых распространенных.\\

Selective Search объединяет достоинства методов перебора и сегментации. Этот алгоритм подобно сегментации использует данные о структуре изображения, подобно перебору использует все возможные варианты локализации объектов. Задача алгоритма Selective Search -- генерировать небольшое множество качественных предложений объектов, независимых от класса используя подход только данные с изображения.\\

Особенности алгоритма Selective Search:\\
\textbf{Захват всех масштабов} -- Объекты одних и тех же классов на изображениях могут быть в разных масштабах. Таким образом, алгоритм генерации предложений объектов должен учитывать этот факт. Selective Search делает это используя иерархические подход\\
\textbf{Диверсификация подходов} -- вместо попыток изобретения одного метода, хорошо работающего во всех случаях, Selective Search использует множество из нескольких подходов для обработки всех случаев. \\
\textbf{Скорость работы} -- в отличии от методов перебора, Selective Search не выполняет проверку всех возможных вариантов местоположения объектов, что существенно ускоряет алгоритм.\\

Selective Search работает следующим образом:\\

Сначала, используя метод предложенный в \cite{felzenszwalb2004efficient} , создаются исходные области на изображении. Затем, используя жадный алгоритм, пошагово объединяются соседние области следующим образом: получаем меру схожести между всеми парами соседних областей, получаем пару областей с наибольшей мерой схожести, объединяем эти области. Повторяем, пока не получим одну область на изображении. Детально алгоритм можно описать псевдокодом \ref{HGA}

\begin{algorithm}
	\caption{Алгоритм иерархической группировки}\label{HGA}
	\begin{algorithmic}
		\INPUT (Цветное) изображение.
		\OUTPUT Множество гипотез местоположения $L$
		\State Получить множество начальных областей $R={r_1,...,r_n}$ используя метод из \cite{felzenszwalb2004efficient}
		\State Инициализировать множество мер схожести областей $S=\emptyset$
		\ForAll{ Соседних пар областей $(r_i,r_j)$}
		\State Вычислить меру схожести $s(r_i,r_j)$
		\State $S=S \bigcup s(r_i,r_j)$
		\EndFor
		
		\While{ $S\ne \emptyset$ }
		\State Получить наибольшую меру схожести $s(r_i,r_j)=max(S)$
		\State Слить соответствующие области $r_t=r_i \bigcup r_j$
		\State Удалить мери схожести, соответствующие области $r_i : S=S \textbackslash (r_i, r_*)$ 
		\State Удалить мери схожести, соответствующие области $r_j : S=S \textbackslash (r_*, r_j)$ 
		\State Получить набор $S_t$ мер схожести между областью $r_t$ и ее соседями
		\State $S=S \bigcup S_t$
		\State $R=R \bigcup r_t$
		\EndWhile
		\State Извлечь набор прямоугольников $L$, ограничивающих объекты из $R$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Определено несколько мер схожести для регионов, среди которых, например $s_{colour}(r_i,r_j)$, показывающая схожесть двух областей по цвету. Она определяется следующим образом:

\begin{equation}\label{eq:sim_col}
\begin{aligned}
s_{colour}(r_i,r_j)=\sum_{k=1}^{n} min(c_i^k, c_j^k)
\end{aligned}
\end{equation}

$s_{texture}(r_i,r_j)$ измеряют схожесть текстур двух областей, $s_{fill}(r_i,r_j)$ измеряют схожесть форм областей, $s_{size}(r_i,r_j)$ позволяет заставлять маленькие области сливаться быстрее.. Они соответственно определяются следующим образом

\begin{equation}\label{eq:sim_texture}
\begin{aligned}
s_{texture}(r_i,r_j)=\sum_{k=1}^{n} min(t_i^k, t_j^k)
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:sim_fill}
\begin{aligned}
s_{fill}(r_i,r_j)=1-\frac{size(BB_{i,j})-size(r_i)-size(r_j)}{size(im)}
\end{aligned}
\end{equation}
здесь $BB_{i,j}$ прямоугольник, описанный около областей  $r_i$ и $r_j$.
\begin{equation}\label{eq:sim_size}
\begin{aligned}
s_{size}(r_i,r_j)=1-\frac{size(r_i)+size(r_j)}{size(im)}
\end{aligned}
\end{equation}

В реализации алгоритма selective search используется сочетание этих мер, заданное формулой 
\begin{equation}\label{eq:sim_full}
\begin{aligned}
s(r_i,r_j)=a_1s_{colour}(r_i,r_j)+a_2s_{texture}(r_i,r_j)+a_3s_{fill}(r_i,r_j)+a_4s_{size}(r_i,r_j)
\end{aligned}
\end{equation}
где $a_i \in {0,1}$ переменная, указывающая используется данная мера или нет.\\

В данной работе используется реализация алгоритма Selective Search от его авторов\footnote{http://www.huppelen.nl/SelectiveSearch/SelectiveSearchPcode.zip}. Эта реализация выполнена на языке программирования Matlab. Большая часть файлов в реализации данного алгоритма скомпилирована в Matlab Pcode, что не позволяет просматривать их исходный код. Из нескомпилированных можно например указать файл \textit{SSSimSize.m} в котором реализована функция, вычисляющая \ref{eq:sim_size}. Выглядит она следующим образом:
\begin{lstlisting}[language=Matlab]
function [similarity indSim] = SSSimSize(a, b, blobStruct)
% function similarity = SSSimSize(a, b, blobStruct)
%
% Calculate size similarity

similarity = (blobStruct.imSize - blobStruct.size(a) - blobStruct.size(b)) ...
./ blobStruct.imSize;

indSim = similarity;

\end{lstlisting}

\subsection{Комбинация алгоритмов и реализация системы.}

Было реализовано внедрение подсети RPN \ref{p:rpn} в нейронную сеть VGG \ref{VGG}. Для этого убираем последние три слоя слой softmax \textit{prob}, слой отброса \textit{drop7} и \textit{fc8} на рисунке \\ref{fig:vgg}. Вместо этого помещаем после слоя \textit{relu7} два сестринских слоя \textit{\textbf{bbox\char`_pred}} и \textit{\textbf{cls\char`_score}}.  \\
\textbf{bbox\char`_pred} представляет собой полносвязный слой, с числом выходов, равным $4*n$, где $n$ - это число классов в наборе данных, над которым производилось обучение. В нашем случае, число выходов равно $324$, так как использовался набор данных MS COCO, содержащий 80 классов, к которому был добавлен дополнительный класс, для обозначения фона(См. \ref{dataset}). 
Слой \textbf{} также представляет собор полносвязный слой, с числом выходов, равным $n$. Слой используется для расчета вероятностей соответствующих прямоугольникам, в слое bbox\char`_pred. За слоем cls\char`_score следует softmax слой \textit{\textbf{cls\char`_prob}}, для нормализации вероятностей.\\

Еще одно изменение сети, выполненное нами, внедрение подсети rpn \ref{fig:rpn}, между слоем \textit{relu5\char`_3} и слоем \textit{pool5} модели VGG. В результате получается структура сети, схема которой изображена на рис. \ref{fig:vgg_rpn}. На следующем листинге приведены фрагменты определения полученной нейросети, отличающиеся от определения сети VGG.

\begin{lstlisting}
input: "im_info"
input_shape {
dim: 1
dim: 3
}

#========= RPN ============

layer {
name: "rpn_conv/3x3"
type: "Convolution"
bottom: "conv5_3"
top: "rpn/output"
convolution_param {
num_output: 512
kernel_size: 3 pad: 1 stride: 1
}
}
layer {
name: "rpn_relu/3x3"
type: "ReLU"
bottom: "rpn/output"
top: "rpn/output"
}
layer {
name: "rpn_cls_score"
type: "Convolution"
bottom: "rpn/output"
top: "rpn_cls_score"
convolution_param {
num_output: 18   # 2(bg/fg) * 9(anchors)
kernel_size: 1 pad: 0 stride: 1
}
}
layer {
name: "rpn_bbox_pred"
type: "Convolution"
bottom: "rpn/output"
top: "rpn_bbox_pred"
convolution_param {
num_output: 36   # 4 * 9(anchors)
kernel_size: 1 pad: 0 stride: 1
}
}
layer {
bottom: "rpn_cls_score"
top: "rpn_cls_score_reshape"
name: "rpn_cls_score_reshape"
type: "Reshape"
reshape_param { 
shape { 
dim: 0 dim: 2 dim: -1 dim: 0 
}
}
}

#========= RoI Proposal ============
layer {
name: "rpn_cls_prob"
type: "Softmax"
bottom: "rpn_cls_score_reshape"
top: "rpn_cls_prob"
}
layer {
name: 'rpn_cls_prob_reshape'
type: 'Reshape'
bottom: 'rpn_cls_prob'
top: 'rpn_cls_prob_reshape'
reshape_param { 
shape { 
dim: 0 dim: 18 dim: -1 dim: 0
}
}
}
layer {
name: 'proposal'
type: 'Python'
bottom: 'rpn_cls_prob_reshape'
bottom: 'rpn_bbox_pred'
bottom: 'im_info'
top: 'rois'
python_param {
module: 'rpn.proposal_layer'
layer: 'ProposalLayer'
param_str: "'feat_stride': 16"
}
}	
layer {
name: "roi_pool5"
type: "ROIPooling"
bottom: "conv5_3"
bottom: "rois"
top: "pool5"
roi_pooling_param {
pooled_w: 7
pooled_h: 7
spatial_scale: 0.0625 # 1/16
}
}
layer {
name: "cls_score"
type: "InnerProduct"
bottom: "fc7"
top: "cls_score"
param {
lr_mult: 1
decay_mult: 1
}
param {
lr_mult: 2
decay_mult: 0
}
inner_product_param {
num_output: 81
weight_filler {
type: "gaussian"
std: 0.01
}
bias_filler {
type: "constant"
value: 0
}
}
}
layer {
name: "cls_prob"
type: "Softmax"
bottom: "cls_score"
top: "cls_prob"
}
\end{lstlisting}

\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth,natwidth=610,natheight=600]{vgg_rpn.pdf}
	\caption{Сеть VGG, со встроеннымм RPN.}
	\label{fig:vgg_rpn}
\end{figure}

\section{Эксперименты} \label{exps}
\subsection{Набор данных} \label{dataset}
В данной работе для обучения модели используется набор данных MS COCO \cite{DBLP:journals/corr/LinMBHPRDZ14}. Это набор данных, от компании Microsoft, для обучения и тестирования моделей для решения задач понимания изображений. Содержит более трехсот тысяч изображений, распределенных по восьмидесяти категориям. На одном изображении расположено несколько объектов, так же каждое изображение снабжено пятью разными описаниями для решения задачи описания изображений. Всего же отмечено более двух миллионов объектов  во всем наборе данных.\\ 

Аннотации к изображениям, в наборе MS COCO имеют довольно сложную структуру, и предоставляются в виде json файлов. Для упрощения использования MS COCO, его авторами предоставляются библиотеки для языков программирования matlab и python, позволяющие автоматизировать такие задачи как получение аннотаций для изображений итд. Их можно найти в репозитории авторов\footnote{https://github.com/pdollar/coco}.

\subsection{Предварительная обработка данных} \label{predobr}
Нейронные сети, реализованные в фреймворке Caffe, могут принимать несколько разных форматов входных данных: список изображений в текстовом файле, данные в формате hdf5, и в формате высокоскоростных встраиваемых БД lmbd\footnote{https://lmdb.readthedocs.io/en/release/} или leveldb\footnote{http://leveldb.org/}.\\

Использование первого варианта, то есть списка изображений, легче всего. Но это вызывает катастрофическое падение производительности, поэтому в соответствии с рекомендациями официальной документации фреймворка, было принято решение перекодировать весь набор данных в формат lmdb. Для этого был написан код, на языке программирования python.
\begin{lstlisting}[language=Python]
def combined_roidb(imdb_names):
def get_roidb(imdb_name):
imdb = get_imdb(imdb_name)
imdb.set_proposal_method(cfg.TRAIN.PROPOSAL_METHOD)
roidb = get_training_roidb(imdb)
return roidb	
roidbs = [get_roidb(s) for s in imdb_names.split('+')]
roidb = roidbs[0]
if len(roidbs) > 1:
for r in roidbs[1:]:
roidb.extend(r)
imdb = datasets.imdb.imdb(imdb_names)
else:
imdb = get_imdb(imdb_names)
return imdb, roidb


def get_training_roidb(imdb):
if cfg.TRAIN.USE_FLIPPED:
imdb.append_flipped_images()
rdl_roidb.prepare_roidb(imdb)
\end{lstlisting}

Как и было указано выше, для обучения нейронной сети, требуются предложения объектов, сгенерированные алгоритмом Selective Search. Генерация предложений объектов выполнялась следующим образом:
\begin{lstlisting}[language=Matlab]
ks = [50 100 150 300];
sigma = 0.8;
minBoxWidth = 20;

boxesT = cell(length(ks)*length(colorTypes),1);
priorityT = cell(length(ks)*length(colorTypes),1);
idx = 1;
for j=1:length(ks)
k = ks(j);
minSize = k; 
for n = 1:length(colorTypes)
colorType = colorTypes{n};
[box blobIndIm blobBoxes hierarchy priorityT{idx}] = \
Image2HierarchicalGrouping(im, sigma, k, minSize, \
colorType, simFunctionHandles);
boxesT{idx} = [box(:,2), box(:,1), box(:,4), box(:,3)];
idx = idx + 1;
end
end

candidates = cat(1, boxesT{:});
priority = cat(1, priorityT{:});
priority = priority .* rand(size(priority));
[priority, sortIds] = sort(priority, 'ascend');
candidates = candidates(sortIds,:);
[candidates, filteredIdx] = FilterBoxesWidth(candidates, minBoxWidth);
priority = priority(filteredIdx);
[candidates, uniqueIdx] = BoxRemoveDuplicates(candidates);
priority = priority(uniqueIdx);

if size(candidates, 1) > num_candidates
candidates = candidates(1:num_candidates,:);
priority = priority(1:num_candidates);
end
\end{lstlisting}

В результате работы алгоритма было сгенерировано 77 гигабайт данных, содержащих предложения объектов. Это в почти три раза больше объема изображений в наборе MS COCO.

\subsection{Выполнение обучения}
Выполнение обучения нейронной сети проводилось на компьютере со следующими характеристиками:
\begin{itemize}
	\item 48 ядерный процессор Intel(R) Xeon(R) CPU E5-2690 v3 @ 2.60GHz
	\item 64 гигабайта оперативной памяти
	\item Графический процессор NVidia Tesla K80 с 11 гигабайтами оперативной памяти.
\end{itemize}

Для запуска обучения нейронной сети в Caffe необходимо файл конфигурации,в котором приведены параметры обучения нейронной сети, такие как используемая архитектура и т.д. Ниже приведена конфигурация, использованная нами, для тренировки нашей модели.
\begin{lstlisting}
train_net: "rpncoco.prototxt" 
base_lr: 0.001 
lr_policy: "step"
gamma: 0.1
stepsize: 200000 
display: 20 
average_loss: 100
# iter_size: 1
momentum: 0.9
weight_decay: 0.0005
snapshot: 1 
snapshot_prefix: "vgg16_fast_rcnn_rpn_coco" 
debug_info: true
\end{lstlisting}

Запустить обучение 
\begin{lstlisting}
./train_net.py --gpu 1 --solver=../solver.prototxt --iters 280000 --imdb coco_2014_train
\end{lstlisting}
где аргумент \textit{--gpu} указывает на номер используемого графического процессора, \textit{--solver} определенный нами ранее файл конфигурации, \textit{--iters} число итераций в итераций в обучении, \textit{--imdb} название используемого набора данных. В данном случае, для обучения используется набор \textit{coco\_2014\_train} то есть обучающая часть набора данных MS COCO.\\

После выполнения этой команды начнется длительный процесс обучения нейронной сети. В ходе этого процесса будут записываться на диск промежуточные снимки состояния НС, а также журнал хода обучения. Журнал хода обучения представляет собой текстовый файл, содержащий информацию о ходе обучения. Большая часть журнала выглядит следующим образом
\begin{verbatim}
18:59:23.655937 19938 solver.cpp:245]Train net output #0: loss_bbox = 0.16376 (* 1 = 0.16376 loss)
18:59:23.655948 19938 solver.cpp:245]Train net output #1: loss_cls = 0.291698 (* 1 = 0.291698 loss)
18:59:23.655957 19938 sgd_solver.cpp:106] Iteration 279780, lr = 0.0001
speed: 1.279s / iter
\end{verbatim}
Как можно заметить через каждые десять шагов казывается номер текущего шага, уровень значений функций стоимости и скорость обучения.\\

Нами было проведено обучения одной и той же нейронной сети двумя способами: обучение сети с нуля,и обучение сети используя подход transfer learning(см. \ref{collect})\\
В первом случае, нейронная сеть обучается не используя никаких априорных данных о весах, во втором же случае, обучение продолжается, используя веса модели, натренированной авторами VGG\footnote{http://www.robots.ox.ac.uk/~vgg/software/very\_deep/caffe/VGG\_ILSVRC\_16\_layers.caffemodel}. Дообучать модель, используя готовые веса довольно легко, нужно просто в аргументе \textit{--weights} команды train\_net.py указать путь к файлу с весами. Например:
\begin{lstlisting}
./train_net.py --gpu 1 --solver=../solver.prototxt --iters 280000 \
--imdb coco_2014_train --weights=vgg.caffemodel
\end{lstlisting}

\subsection{Результаты}\label{results}
Обучение нейронной сети, используя веса предобученной модели, заняло 3,5 сутки, обучение же с нуля заняло около 6 суток.\\ 

После того как обучение нейронной сети было закончено, было проведено тестирование полученной модели на тестировочной части изображений набора данных MS COCO. Это было сделано командой 
\begin{lstlisting}
./tools/test_net.py --gpu 0 --def models/coco/VGG16/faster_rcnn_end2end/test.prototxt \
--net output/faster_rcnn_end2end/coco_2014_train/vgg16_faster_rcnn_iter_40000.caffemodel \
--imdb coco_2014_val   --cfg faster_rcnn_end2end.yml
\end{lstlisting}
Запись логов тестирования нейронной сети так же находится на прилагаемом диске.\\

\begin {table}[H]
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|r|}
		\hline
		\textbf{IoU} & \textbf{area} & \textbf{maxDets} & \textbf{Точность}\\
		\hline
		0.50:0.95 & all & 100 & 0.731\\
		\hline
		0.50      & all & 100 & 0.806\\
		\hline
		0.75      & all & 100 & 0.793\\
		\hline
		0.50:0.95 & small & 100 & 0.835\\
		\hline
		0.50:0.95 & medium & 100 & 0.642\\
		\hline
		0.50:0.95 & large & 100 & 0.898\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Средняя точность распознавания}\label{tbl:AP}
\end{center}
\end{table}

На таблицах \ref{tbl:AP} и \ref{tbl:AR} приведены результаты тестирования.\\
Выходные данные моделей машинного обучения можно оценивать разными способами, но обычно используется следующая схема. Все ответы модели разделяются на четыре категории, изображенные на рис. \ref{fig:pr}.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth,natwidth=610,natheight=600]{PR.pdf}
	\caption{Схема оценки результатов работы нейронной сети.}
	\label{fig:pr}
\end{figure}

На основе этих данных определяются насколько точны ответы нейронной сети по следующей формуле.
\begin{equation}\label{eq:precission}
\begin{aligned}
P=\frac{TP}{TP+FP}
\end{aligned}
\end{equation}
Эти данные приведены в таблице \ref{tbl:AP}. Так же оценивается насколько полны ответы нейронной сети, по формуле
\begin{equation}\label{eq:recall}
\begin{aligned}
P=\frac{TP}{TP+FN}
\end{aligned}
\end{equation}
Эти данные приведены в таблице \ref{tbl:AR}.\\
Значения точности и полноты в таблицах приведены для разного набора параметров, используемых при оценке. Эти параметры:
\begin{description}
	\item[\textbf{IoU}](\textit{Intersection-Over-Union} -- отношение пересечения прямоугольников к их объединению) -- порог меры, определяющая какие прямоугольники считать совпадающими, начиная с которого считается, что объект обнаружен.
	\item[\textbf{area}] -- показывает, объекты какой площади рассматривать. Может принимать четыре значения: small-маленький, medium-средний, large-большой, all-все.
	\item[\textbf{maxdets}] -- максимальное число объектов, определяемых на одном изображении.
\end{description}


\begin {table}[H]
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|r|}
		\hline
		\textbf{IoU} & \textbf{area} & \textbf{maxDets} & \textbf{Полнота}\\
		\hline
		0.50:0.95 & all & 1 &  0.755\\
		\hline
		0.50:0.95 & all & 10 &  0.829\\
		\hline
		0.50:0.95 & all & 100 &  0.833\\
		\hline
		0.50:0.95 & small & 100 &  0.665\\
		\hline
		0.50:0.95 & medium & 100 &  0.861\\
		\hline
		0.50:0.95 & large & 100 &  0.970	\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Средняя полнота возврата}\label{tbl:AR}
\end{center}
\end{table}

\begin{sidewaystable}
	\begin {table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|r|}
			\hline
			Класс & person & bicycle & car & motorcycle & airplane & bus & train & truck & boat & traffic light \\ %
			\hline
			Точность & 0.808 & 0.69 &  0.716 &  0.743 &  0.772 &  0.782&  0.771&  0.703 & 0.644 &  0.689 \\
			\hline
			\hline
			Класс & fire hydrant & stop sign & parking meter & bench & bird & cat & dog & horse & sheep & cow \\
			\hline
			Точность &  0.901 &  0.909 &  0.719 &  0.659 &  0.706 &  0.771 &
			0.787 &  0.778 &  0.734 & 0.892\\ 
			\hline
			\hline
			Класс & elephant & bear & zebra & giraffe & backpack & umbrella & handbag & tie & suitcase & frisbee \\
			\hline
			Точность & 0.755 &  0.783 &  0.833 &  0.858 &  0.862 & 0.611 & 0.673 &  0.605 &  0.65 &  0.641\\ 
			\hline
			\hline
			Класс & skis & snowboard & sports ball & kite & baseball bat & baseball glove & skateboard & surfboard & tennis racket & bottle \\
			\hline
			Точность & 0.82  &  0.625 &  0.646 & 0.732 &  0.667 &  0.641 &  0.659 &  0.705 &  0.654 &  0.756 \\
			\hline
			\hline
			Класс & wine glass & cup & fork & knife & spoon & bowl & banana & apple & sandwich & orange \\
			\hline
			Точность &  0.712 & 0.718 &  0.757 &  0.628 &  0.615 &  0.603 &  0.733 &  0.649 &  0.649 & 0.656 \\
			\hline
			\hline
			Класс & broccoli & carrot & hot dog & pizza & donut & cake & chair & couch & potted plant & bed \\
			\hline
			\hline
			Точность &  0.681 &  0.652 &  0.623 &  0.636 &  0.759 &  0.719 &  0.491 & 0.648 &  0.667 &  0.647 \\
			\hline
			\hline
			Класс  & dining table & toilet & tv & laptop & mouse & remote & keyboard & cell phone & microwave & oven \\
			\hline
			\hline
			Точность &  0.691 &  0.695 &  0.784 &  0.788 &  0.75  & 0.765 &  0.639 &  0.703 &  0.698 &  0.726 \\
			\hline
			\hline
			Класс & toaster & sink & refrigerator & book & clock & vase & scissors & teddy bear & hair drier & toothbrus \\
			\hline
			\hline
			Точность &  0.656 &  0.599 &  0.704 & 0.657 &  0.607 &  0.829 &  0.719 &  0.65  &  0.711 &  0.59  \\
			\hline
			
		\end{tabular}
		\caption{Точность распознавания по классам.}\label{tbl:CP}
	\end{center}
\end{table}
\end{sidewaystable}

В таблице \ref{tbl:AR} представлены данные, по точности распознавания обученной нами моделью нейронной сети каждого объектов каждого из классов набора данных MS COCO.\\

\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth,natwidth=610,natheight=500]{horse.pdf}
	\caption{Пример визуализации работы алгоритма}\label{fig:horse}
\end{figure}

\begin{figure}[b!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth,natwidth=610,natheight=500]{bottle.pdf}
	\caption{Пример 2} \label{fig:bottle}
\end{figure}

\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth,natwidth=610,natheight=500]{samolet.pdf}
	\caption{Пример 3} \label{fig:samolet}
\end{figure}

\begin{figure}[b!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth,natwidth=610,natheight=500]{auto.pdf}
	\caption{Пример 4} \label{fig:auto}
\end{figure}

\clearpage
На рисунках \ref{fig:horse}-\ref{fig:auto} изображены результаты работы нейронной сети на некоторых изображениях. Для визуализации результатов работы на изображениях был написан скрип на языке программирования Python, который также приложен на диске.На следующем листинге приведена основная часть этого кода.

\begin{lstlisting}[language=Python, texcl=true]
	net=caffe.Net(prototxt, pretrained, caffe.TEST)
	im=cv2.imread("img.jpg")#Открываем файл с помощью библиотеки OpenCV
	scores, boxes = im_detect(net, im)#Обрабатываем его нейронной сетью
	CONF_THRESH = 0.8
	NMS_THRESH = 0.3
	#Для каждого класса
	for cls_ind, cls in enumerate(CLASSES[1:]):
		cls_ind += 1 
		#Получаем набор прямоугольников, соответсвующий этому классу
		cls_boxes = boxes[:, 4*cls_ind:4*(cls_ind + 1)]
		#Также получаем набор точностей для каждого прямоугольника
		cls_scores = scores[:, cls_ind]
		dets = np.hstack((cls_boxes,
		cls_scores[:, np.newaxis])).astype(np.float32)
		#Отфильтровываем лишние прямоугольники
		keep = nms(dets, NMS_THRESH)
		dets = dets[keep, :]
		im = im[:, :, (2, 1, 0)]
		fig, ax = plt.subplots(figsize=(12, 12))
		ax.imshow(im, aspect='equal')
		for i in inds:#Для каждого оставшегося прямоугольника
			bbox = dets[i, :4]
			score = dets[i, -1]
			# Отображаем его на изображении
			ax.add_patch(
				plt.Rectangle((bbox[0], bbox[1]),
				bbox[2] - bbox[0],
				bbox[3] - bbox[1], fill=False,
				edgecolor='red', linewidth=3.5)
			)
		#Добавляем класс изображения и точность распознавания.
		ax.text(bbox[0], bbox[1] - 2,
			'{:s} {:.3f}'.format(class_name, score),
			bbox=dict(facecolor='blue', alpha=0.5),
			fontsize=14, color='white')
		plt.draw()
\end{lstlisting}

Также  был написан код для обработки видеофайлов, с целью осуществления локализации объектов на нем. Это была произведено следующим образом. С помощью библиотеки OpenCV из видеофайл читался покадрово, над каждым кадром производилась операция, приведенная выше, и он записывался в другой видеофайл.

\begin{lstlisting}[language=Python, texcl=true]
cap=cv2.VideoCapture(filename) #открытие исходного видеофайла
#Открытие видеофайла-результата
vout = cv2.VideoWriter()
vout.open('locPIL.mov',fourcc,fps,res,True)

while True:
	flag, frame = cap.read()
	if flag:#Если следующий кадр прочитан
		pos_frame = cap.get(cv2.cv.CV_CAP_PROP_POS_FRAMES)
		result=loc.get_bboxes(frame)
		scores, boxes = im_detect(net, im)#Обрабатываем его нейронной сетью
		fram=visualize(scores,boxes) #Операция, приведенная выше
		vout.write(frame) #Записать кадр в файл-результат
		#Если прочитаны все кадры.
		if cap.get(cv2.cv.CV_CAP_PROP_POS_FRAMES) ==\
		cap.get(cv2.cv.CV_CAP_PROP_FRAME_COUNT):
			#Остановиться
			break
\end{lstlisting}

Полные варианты скриптов обработки изображений и видеофайлов также приложены на диске.